% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[12pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{xcolor}
\usepackage{tikz}
\usepackage[a5paper, margin=1cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{tabularx}

\setlength{\parindent}{0cm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center} {\Large\textbf{Baccalauréat ES Amérique du sud\\Septembre 2018}}
\end{center}

On s'intéresse à l'ensemble des ascenseurs d'une grande ville en 2017. Pour chacun
d'eux, un contrat annuel d'entretien doit être souscrit.

Deux sociétés d'ascensoristes, notées $A$ et $B$, se partagent ce marché.

En 2017, la société $A$ entretient 30\;:\% de ces ascenseurs.

On estime que, chaque année :

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]3\:\% des ascenseurs entretenus par la société $A$ seront entretenus par la société $B$ l'année suivante;
\item[$\bullet~~$]5\:\% des ascenseurs entretenus par la société $B$ seront entretenus par la société $A$ l'année suivante;
\item[$\bullet~~$]les autres ascenseurs ne changeront pas de société d'ascensoristes l'année suivante.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

On étudie l'évolution, au fil des années, de la répartition des contrats d'entretien de
ces ascenseurs entre les sociétés $A$ et $B$.

Pour un ascenseur choisi au hasard, et pour tout entier naturel $n$, on note :

\setlength\parindent{9mm}
\begin{itemize}
\item[$\bullet~~$]$a_n$ la probabilité que l'ascenseur choisi soit entretenu par la société $A$ lors de l'année $(2017 + n)$ ;
\item[$\bullet~~$]$b_n$ la probabilité que l'ascenseur choisi soit entretenu par la société $B$ lors de l'année $(2017 + n)$ ;
\item[$\bullet~~$]$P_n = \begin{pmatrix}a_n &b_n\end{pmatrix}$ l'état probabiliste de l'année $(2017 + n)$.
\end{itemize}
\setlength\parindent{0mm}

On a donc $P_0 = \begin{pmatrix}0,3 &0,7\end{pmatrix}$.

\textbf{Partie A}

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Représenter la situation par un graphe probabiliste de sommets $A$ et $B$.
		\item Écrire la matrice de transition $M$ associée à ce graphe en prenant les
sommets dans l'ordre alphabétique.
	\end{enumerate}
\item Déterminer la probabilité que l'ascenseur choisi soit entretenu par la société $A$
en 2018.
\item Montrer que $P = \begin{pmatrix}0,625& 0,375\end{pmatrix}$ est un état stable de la matrice et interpréter le résultat.
\item Démontrer que pour tout entier naturel $n$, on a :
	
\[a_{n+1} = 0,92a_n + 0,05.\]

\end{enumerate}

\textbf{Partie B}

Le directeur de la société $A$ constate que la proportion d'ascenseurs entretenus par
sa société augmente au cours des années et se stabilise à 62,5\:\%.

\begin{enumerate}
\item 
	\begin{enumerate}
		\item Indiquer, en le justifiant, lequel des algorithmes suivants donne l'année à partir de laquelle cette proportion dépasse 50\:\%. 

\begin{center}
  \hspace*{-6em}\begin{tabularx}{.95\pagewidth}{|X|p{0.05cm}|X|p{0.05cm}|X|}\cline{1-1}\cline{3-3}\cline{5-5}
Algorithme 1				&& Algorithme 2&& Algorithme 3\\\cline{1-1} \cline{3-3}\cline{5-5}
$A \gets 0,3$				&&$A \gets 0,3$&&$A \gets 0,3$\\
$N \gets 0$					&&$N \gets 0$&&$N \gets 0$\\
Tant que $A \leq 0,5$&&Tant que $A > 0,5$&&Tant que $A \leq 0,5$\\
\hspace{0.3cm}$A \gets 0,92 \times A + 0,05$&&$\hspace{.3cm}A \gets 0,92 \times A + 0,05$&&$\hspace{.3cm}A \gets 0,92 \times A + 0,05$\\
\hspace{0.3cm}$N \gets N+1$&&$\hspace{.3cm}N\gets N+1$&&Fin Tant que\\
Fin Tant que		&&Fin Tant que&&$N\gets N+1$\\
Afficher $2017 + N$	&&Afficher $2017 + N$&&Afficher $2017 + N$\\\cline{1-1}\cline{3-3}\cline{5-5}
\end{tabularx}
\end{center}

		\item Exécuter l'algorithme qui détermine l'année en question.
	\end{enumerate}
\item Pour tout entier naturel $n$, on pose $u_n = a_n - 0,625$.
	\begin{enumerate}
		\item Démontrer que la suite $\left(u_n\right)$ est une suite géométrique dont on
précisera la raison et le premier terme $u_0$.
		\item En déduire que, pour tout entier naturel $n$, on a :
		
\[a_n = - 0,325 \times 0,92n + 0,625.\]
		
		\item Déterminer la limite de la suite $\left(a_n\right)$. Interpréter le résultat.
	\end{enumerate}
\item À l'aide de l'expression donnée dans la question \textbf{2. b.}, résoudre l'inéquation
	\[a_n \geq 0,5.\]
	
Quel résultat antérieur retrouve-t-on ?
\end{enumerate}
\end{document}
